多年反毒戰爭 墨西哥擬讓毒品「除罪化」

墨西哥總統歐布拉多爾（Andres Manuel Lopez Obrador）近日宣布2019年到2024年的國家發展計畫，其中預計將非法毒品除罪化。歐布拉多爾採取「擁抱取代子彈」（Hugs,not bullets）、「沒有毒品戰爭」（there is no war on drugs）的政策，稱要優先處理墨西哥過高的謀殺率。

凶殺案件狂升 官員民眾皆遇害

墨西哥的凶殺案數目不斷攀升，2019年第一季就有8493人不幸遇害。12日墨西哥又在北部的索諾拉州（Sonora）及第二大城瓜達拉哈拉（Guadalajara）共發現45具遺體。

墨西哥長年毒品氾濫，每年販毒集團可獲利數百億美元，毒梟相當猖獗，至今殺害超過90
名市長及前市長，總共超過130名立法代表或官員在「反毒戰爭」（guerra contra el
narcotráfico en México）中遇害。

從醫學院畢業、被墨西哥媒體譽為「21世紀女英雄」的市長戈羅斯蒂埃塔（Maria
Santos Gorrostieta）矢志打擊毒品犯罪，在2012年遭虐殺棄屍引起全球震驚。

自2006年墨西哥當局啟動「反毒戰爭」後，至少20萬人死亡和3萬人失蹤。儘管惡名昭彰、二度越獄成功的毒梟首領古茲曼（Joaquin Guzman）在2017年被引渡至美國，情況卻無緩解。

毒品戰不戰？ 墨將毒品除罪化
根據最新的政策，墨西哥要將精力放在吸毒者的勒戒醫療，非法藥物將除罪化。歐布拉多爾解釋：「反毒戰爭成本極高，不僅是政府資源，民眾的生命也處於險境」。

歐布拉多爾指出，過去政府的毒品禁令是「災難性的」，不僅未解決毒品問題，衝突也不斷升級，墨西哥人每天都面臨安全危險。

歐布拉多爾表示：「要減少毒品需求，唯一有效的方法是解除對非法藥物的禁令」。2018年墨西哥已裁定大麻禁令屬違憲，目前正通過立法程序將大麻合法化。

美年外流近9000億給墨國毒梟

毒品的市場極其龐大，美國財經媒體《CNBC》報導，美國國土安全部估計，每年光從美國流入墨西哥販毒集團的金流就高達290億美元（約新台幣9千億元）。

4月美國總統川普（Donald Trump）警告，給墨西哥一年的時間，阻止非法毒品及移民從美國南方邊界流入美國，若效果不彰將徵收汽車關稅並關閉邊境。